\chapter{Projekt urządzenia wspomagającego pracę z~komputerem i~aplikacji pomocniczej}

System ma działać jako alternatywna metoda sterowania komputerem i~wprowadzania danych. Cel ten ma być zrealizowany za pomocą dwóch głównych elementów, sprzętowego i~programowego. Pierwszy jest urządzeniem opartym o~platformę Arduino i~czujniki inercyjne, co ma zastępować mysz. Ruch kursorem odbywa się na podstawie ruchów obrotowych urządzenia wokół jego trzech osi. Ruchy te tłumaczone są na sygnały elektryczne, a~następnie na wielkość przesunięcia kursora lub kliknięcia, które wysyłane są do komputera. Obrót urządzenia w~osi pionowej oznacza poruszanie kursorem w~osi horyzontalnej, a~pochylanie sensorów w~osi poziomej, równoległej do ekranu porusza kursorem w~osi wertykalnej. Przechył urządzenia o~30 stopni w~prawo lub w~lewo tłumaczone jest kolejno na kliknięcie prawym i~lewym przyciskiem myszy.
Drugim elementem systemu jest aplikacja pomocnicza działająca na komputerze, która będzie miała postać wirtualnej klawiatury i~zastąpi jej fizyczny odpowiednik.

\section{Metoda wprowadzania danych}
Na przestrzeni ostatnich dekad powstało wiele różnych sposobów wprowadzania danych do komputerów, w~tym układów klawiatur. Współcześnie najpopularniejszym układem na świecie jest tzw. QWERTY, wraz jego pochodnymi, takimi jak QWERTZ stosowane w~Europie środkowej i~AZERTY w~krajach francuskojęzycznych. Pojawiały się również rozwiązania minimalizujące liczbę klawiszy. Przykładowo w~starszych telefonach komórkowych ze względu na ograniczoną przestrzeń \ref{fig:keyboard_phone} lub w dotykowych smartfonach w celu wygodniejszego i szybszego pisania \cite{messagease} \cite{8pen}.

\begin{figure}[]
	  \makebox[\textwidth][c]{\includegraphics{img/klawiatura-telefonu.png}}
	\caption{\textit{Układ klawiatury większości telefonów komórkowych poprzedniej generacji. Opracowanie własne.}}
	\label{fig:keyboard_phone}
\end{figure}

Sterowanie kursorem za pomocą urządzenia osadzonego na głowie użytkownika obarczone może być różnymi problemami takimi jak mimowolne ruchy głową czy brak oparcia o~stabilną powierzchnię. W~związku z~tym by umożliwić łatwą pracę klawisze wirtualnej klawiatury powinny być duże, czego kosztem jest zmniejszenie liczby przycisków.
\subsection{Podział zestawu znaków wejściowych}
Z powodu zmniejszenia liczby przycisków konieczne jest zaprojektowanie nowego sposobu wprowadzania tekstu. Wśród systemów w~których na jeden klawisz przypada więcej niż jeden znak istotne jest osiągnięcie kompromisu między liczbą klawiszy, a~liczbą kroków potrzebnych do wprowadzenia jednego znaku. W~podstawowym przypadku alfabet może być dzielony na dwie równe części z~połową zestawu znaków na jeden klawisz. Wówczas dojście do konkretnej litery wymaga dzielenia alfabetu na pół do momentu gdy na klawiszach zostaną pojedyncze znaki. Liczba wymaganych kroków \textit{x} dla zestawu znaków o~rozmiarze \textit{n}, by wprowadzić znak wynosi: 
$$
x =~ \left \lceil{\log _{2} n}\right \rceil 
$$ 
Powyższy wzór można uogólnić i~zastosować również dla podziału alfabetu na większą liczbę części, wówczas dla \textit{a} części, wzór ten ma postać 
$$
x =~ \left \lceil{\log _{a} n}\right \rceil 
$$ 
W pracy wykorzystana zostanie metoda zaproponowana w \cite{three_steps}, tzn. alfabet angielski zostanie podzielony na cztery części oraz dodane zostaną do niego dodatkowe znaki przydatne dla użytkownika. Są to backspace, spacja, enter, przecinek, kropka i~znak zapytania. Proponowany układ klawiatury pokazany jest na rysunku \ref{fig:keyboard_design}. Przykładowy stan klawiatury po wykonaniu pierwszego i~drugiego kroku widać kolejno na rysunkach \ref{fig:keyboard_second_step} i \ref{fig:keyboard_third_step}. Końcowo zestaw danych wejściowych będzie składał się z~32 elementów, dzięki czemu możliwe będzie wprowadzenie znaku w~trzech krokach. Opcjonalnie można dodać do alfabetu inne znaki, przykładowo polskie znaki diakrytyczne. Należy jednak pamiętać, że jeżeli liczebność zbioru dostępnych znaków przekroczy 64, to proces wyboru dowolnej litery wydłuży się o~jeden dodatkowy krok. Użytkownik może ustawić alfabet polski lub inny według swoich preferencji w~pliku konfiguracyjnym.

\begin{figure}[]
	  \makebox[\textwidth][c]{\includegraphics{img/keyboard_design.png}}
	\caption{\textit{Projekt wirtualnej klawiatury}}
	\label{fig:keyboard_design}
\end{figure}

\begin{figure}[]
	  \makebox[\textwidth][c]{\includegraphics{img/keyboard_second_step.png}}
	\caption{\textit{Drugi etap. Stan po naciśnięciu klawisza ``ABCDEFGH''}}
	\label{fig:keyboard_second_step}
\end{figure}

\begin{figure}[]
	  \makebox[\textwidth][c]{\includegraphics{img/keyboard_third_step.png}}
	\caption{\textit{Trzeci, ostatni etap. Stan po naciśnięciu klawisza ``CD''}}
	\label{fig:keyboard_third_step}
\end{figure}

\subsection{Przełączanie między trybami działania}
W celu jak najlepszego oddania działania prawdziwej klawiatury, użytkownik dostanie możliwość wpisywania innych znaków niż litery, dzięki zmianie zestawu wprowadzanych znaków w~trakcie działania programu. Po kliknięciu prawym przyciskiem myszy (a więc pochyleniu urządzenia w~prawo o~30 stopni) w~dowolnym miejscu aplikacji, nastąpi przełączenie zestawu znaków i~możliwe będzie wprowadzanie cyfr. Kolejne kliknięcie aktywuje tryb wprowadzania znaków specjalnych, takich jak plus, minus, kropka, wykrzyknik, małpa itd. Powtórna zmiana spowoduje powrót do trybu liter. Moc każdego zbioru nie przekracza 64, dzięki czemu zasada dojścia do dowolnego znaku w~trzech krokach zostanie zachowana.

\subsection{Alternatywny porządek sortowania zestawu znaków wejściowych}
Udostępnienie użytkownikowi klawiatury, w~której możliwe do wyboru znaki są posortowane alfabetycznie, wydaje się być naturalnym podejściem. Dzięki temu można łatwo i~intuicyjnie domyśleć się, na jakiej pozycji znajduje się wirtualny klawisz zawierający literę, która ma być wprowadzona jako następna. Dotyczy to również osób, które nie mają na co dzień styczności z~komputerem i~nie jest im znana klawiatura QWERTY. Biorąc jednak pod uwagę częstość występowania liter w~danym języku można uporządkować ich zbiór tak, by najczęściej występujące znaki znajdowały się po jednej stronie, a~najrzadziej -~po drugiej. Zakładając, że użytkownik szuka danej litery wodząc wzrokiem od lewej do prawej strony, z~takim układem możliwe jest zminimalizowanie czasu szukania znaku na klawiaturze, a~więc przyspieszenie wprowadzania danych do systemu. Zgodnie z~badaniami statystycznymi Denny'ego Vrandečića z~2012 roku \cite{letters_freq} przeprowadzonymi na pewnej części angielskiej Wikipedii (830 180 525 znaków), angielski alfabet posortowany wg. kolejności występowania liter ma postać \textit{EATIONSRHLDCUMFPGWYBVKXJZQ}. Taki porządek również zostanie zaimplementowany oraz porównany z~porządkiem alfabetycznym.

\section{Określenie wymagań}
 Potrzebne jest precyzyjne określenie wymagań, a~więc warunków jakie ma spełniać gotowy system oraz warunków w~jakich ma działać. Dodatkowo w~tej fazie należy dokładnie i~poprawnie określić docelowe możliwości systemu oraz jego elementów. Bez tego, mogłoby się okazać na etapie implementacji, że pominięte zostały pewne aspekty, w~związku z~czym wymagane byłyby fundamentalne zmiany, co znacznie wydłużyłoby czas prac.

\subsection{Wymagania funkcjonalne}

\begin{itemize}
\item Urządzenie ma reagować na zmianę kąta pochylenia przód-tył, obliczając na tej podstawie wartość poruszenia kursora w~osi wertykalnej.
\item Urządzenie ma reagować na zmianę kąta obrotu prawo-lewo, obliczając na tej podstawie wartość poruszenia kursora w~osi horyzontalnej.
\item Urządzenie powinno przesyłać do komputera wartości żądanego przesunięcia kursora.
\item W~komputerze-gospodarzu urządzenie powinno identyfikować się jako mysz.
\item Praca urządzenia musi być sygnalizowana ciągłym światłem diody.
\item Urządzenie ma komunikować się z~komputerem za pośrednictwem interfejsu USB.
\item Aplikacja ma mieć postać wirtualnej klawiatury wyświetlanej na ekranie.
\item Aplikacja ma wyświetlać duże klawisze, które umożliwią wprowadzenie jednego znaku za pomocą trzech kroków.
\item Aplikacja na naciśnięcie wirtualnego klawisza z~danym symbolem powinna reagować wpisaniem tego symbolu jakby był wprowadzony z~fizycznej klawiatury.
\item Klawisze wchodzące w~skład wirtualnej klawiatury powinny sygnalizować graficznie poprawne ich wybranie.
\item Urządzenie powinno sterować kursorem na ekranie w~czasie rzeczywistym (z opóźnieniem nie większym niż 0,25 sekundy).
\item Urządzenie ma udostępniać funkcjonalność symulującą przyciski myszy, kolejno przez pochył czujnika o~30 stopni w~lewo (dla lewego przycisku myszy) i~w prawo (dla prawego przycisku myszy).
\item Użytkownik za pomocą zaimplementowanej aplikacji powinien mieć możliwość wprowadzenia do komputera co najmniej pełnego alfabetu angielskiego, cyfr oraz znaków interpunkcyjnych.
\item W~celu podstawowej obsługi użytkownik powinien być w~stanie usunąć ostatni wprowadzony znak (symulacja klawisza backspace), oddzielać wprowadzone wyrazy (symulacja klawisza spacji) oraz zatwierdzać wprowadzony tekst i~przechodzić do nowej linii w~dokumentach (symulacja klawisza enter).
\item Użytkownik powinien mieć możliwość zmiany zestawu znaków wejściowych za pośrednictwem pliku konfiguracyjnego.
\end{itemize}

\subsection{Wymagania niefunkcjonalne}

\begin{itemize}
\item System w~danym czasie ma obsługiwać maksymalnie jednego użytkownika.
\item Urządzenie powinno mieć możliwość bycia zaczepionym do głowy lub kończyn użytkownika.
\item System powinien być prosty w~obsłudze dla osób nieposiadających wiedzy specjalistycznej.
\item Środowiskiem działania aplikacji pomocniczej będą komputery stacjonarne i~przenośne z~zainstalowanym systemem operacyjnym Windows 7 (lub wyższe) oraz środowiskiem uruchomieniowym Javy (JRE) obsługującym Javę w~wersji 8.
\item Urządzenie nie powinno być narażone na działanie promieni słonecznych, wilgoci ani~kurzu.
\item Przewód łączący urządzenie z~komputerem powinien być nie krótszy niż 2 metry.
\end{itemize}

\section{Diagramy klas}

\subsection{Program działający na mikrokontrolerze}

\begin{figure}[!htb]
	  \makebox[\textwidth][c]{\includegraphics[width=1.3\textwidth]{img/arduino_diagram_klas.png}}
	\caption{\textit{Diagram klas programu na platformę Arduino}}
\end{figure}

Główną klasą i~równocześnie punktem startowym aplikacji jest Controller. Zawiera ona wymagane przez standard języka dwie metody: \textit{setup()} i \textit{loop()}. \textit{setup()} jest metodą, która wywoływana jest raz, po uruchomieniu urządzenia. Służy do wykonania jednorazowych operacji, takich jak inicjalizacja zmiennych, tworzenie obiektów czy otwarcie portu szeregowego w~celu transmisji. Z~kolei \textit{loop()} jest wywoływana w~nieskończonej pętli do czasu aż urządzenie zostanie wyłączone lub zresetowane. W~niej odbywać się będzie odświeżanie odczytów z~urządzenia i~przekazywanie ich do kolejnego komponentu.
\\
Klasy SensorAdapter i~MouseAdapter zostały wprowadzone by oddzielić część programu odpowiedzialną za logikę aplikacji od właściwego sterowania sprzętowego. Ta dodatkowa warstwa działająca na wyższym poziomie abstrakcji sprawia, że w~przyszłości można łatwiej zamienić np. czujniki na inne, co będzie wymagało tylko częściowych zmian w~klasie SensorAdapter i~wymiany biblioteki, podczas gdy reszta programu pozostanie taka sama.
\\
MPU6050 jest klasą udostępniającą interfejs do pracy z~czujnikami MPU-6050 i~dołączonym układem DMP przetwarzającym i~łączącym dane. Ze względu na posiadanie przez klasę kilkuset funkcji, na diagramie przedstawione zostały tylko te najistotniejsze. Pełna lista dostępna jest w~publicznym repozytorium biblioteki w~serwisie GitHub \cite{biblioteka_i2cdevlib}. Quaternion i~VectorFloat są pomocniczymi klasami wchodzącymi w~skład biblioteki I2Cdevlib. Są to obiektowe reprezentacje kwaternionu i~wektora w~przestrzeni trójwymiarowej.
Klasa Mouse\_ należy do jednoklasowej biblioteki Mouse.h, która umożliwia manipulację kursorem na ekranie komputera. Jest ona zintegrowana ze środowiskiem Arduino i~wymaga tylko zaimportowania odpowiedniego pliku.

\subsection{Program działający na platformie PC}

\begin{figure}[]
	  \makebox[\textwidth][c]{\includegraphics[height=0.9\textheight, width=1.3\textwidth]{img/java_diagram_klas.png}}
	\caption{\textit{Diagram klas programu na system Windows}}
	\label{fig:app_classes}
\end{figure}

Diagram klas programu ukazany jest na ilustracji \ref{fig:app_classes}. Analogicznie jak w~przypadku platformy Arduino, w~aplikacji komputerowej również istnieje klasa Controller, która służy jako punkt startowy programu. W~niej inicjalizowany jest interfejs graficzny i~tworzone są instancje klas potrzebnych do działania aplikacji. KeyboardEmulator jest obiektem, który ma za zadanie emulować klawiaturę. 
Jego głównymi cechami jest posiadanie kolekcji przycisków i~możliwość symulacji zdarzeń klawiatury za pomocą zaimportowanej klasy Robot, która należy do pakietu java.awt. 
Głównym celem klasy Robot jest ułatwienie automatyzacja testów na konkretnych platformach, jednak równie dobrze działa w~innych sytuacjach, które wymagają kontroli myszy lub klawiatury\cite{robot_docs}. 
KeyboardButton jest klasą reprezentującą pojedynczy przycisk na klawiaturze. 
Do jej właściwości należy unikalny numer id który będzie łączył obiekt z~jego graficzną reprezentacją, dwa oznaczenia widoczne na klawiszu w~aplikacji oraz odpowiadające im akcje. 
Akcja ta opisana jest za pomocą typu wyliczeniowego zdefiniowanego z~klasie Robot. Przykładowo klawisz z~literą Q~będzie miał oznaczenie ``Q'' oraz przypisaną akcję VK\_Q, a~klawisz ``3'' będzie miał oznaczenie ``3'' oraz akcję VK\_3.
Klasa ArduinoFeedbackSender odpowiada za komunikację między komputerem i~Arduino, która odbywać się będzie za pośrednictwem biblioteki NRJavaSerial. Z~poziomu klasy Controller możliwa jest kontrola stanu połączenia, zmiana parametrów połączenia (identyfikator portu i~prędkość transmisji mierzona w~bodach) oraz transmisja z~urządzeniem.
\\
Ze względu na bardzo wysoki poziom złożoności wykorzystanych bibliotek, na diagramie przedstawione zostały wyłącznie ich wybrane pola i~funkcje, m.in takie, które będą wykorzystane w~projekcie.

\section{Diagramy sekwencji}

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.7]{img/diagram_sekwencji_ruch_kursora.png}
	\caption{\textit{Proces poruszenia kursorem przez użytkownika}}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.7]{img/diagram_sekwencji_kliki_mysza.png}
	\caption{\textit{Proces kliknięcia lewym i~prawym przyciskiem myszy przez użytkownika}}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.7]{img/diagram_sekwencji_wprowadzenie_znaku.png}
	\caption{\textit{Proces naciśnięcia jednego klawisza na wirtualnej klawiaturze}}
\end{figure}

\section{Diagramy aktywności}

\afterpage{%
\thispagestyle{empty}
\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\vspace*{-3cm}
	\makebox[\textwidth][c]{\includegraphics[width=1.0\textwidth]{img/diagram-aktywnosci-arduino.png}}
	\caption{\textit{Diagram aktywności programu działającego na platformie Arduino}}
\end{figure}
}

\afterpage{%
\thispagestyle{empty}
\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\vspace*{-3.5cm}
	\makebox[\textwidth][c]{\includegraphics[scale=0.8]{img/diagram-aktywnosci-java.png}}
	\caption{\textit{Diagram aktywności aplikacji pomocniczej (wirtualnej klawiatury) działającej na systemie Windows}}
\end{figure}
}

